\FloatBarrier 
\subsection{\entwurf{}Die Order Dimension bipartiter Gra\-phen}
\label{sec:orderdim_bipartit}
Zu einem Poset $\mathcal P$ kann man einen Gra\-phen definieren, dessen Knoten die Elemente von $\mathcal P$ sind mit Kanten zwischen zwei Knoten, wenn diese in $\mathcal P$ vergleichbar sind:
\begin{definition*}
    \label{def:comparability_graph}
    Für ein Poset $\mathcal{P} = (P,\rel)$  ist der \begriff{Vergleichbarkeitsgraph}{comparability graph} $G(\mathcal P) = (V,E)$ definiert durch:
    \begin{align*}
        V &= P\\
        \text{und}~ E &= \menge{\{a,b\}}{a \rel b \vee b \rel a}\text{.}
    \end{align*}
\end{definition*}
\begin{figure}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=2]
        \begin{scope}
            \node (a1) at (0,0) {$a_1$};
            \node (a2) at (1,0) {$a_2$};
            \node (a3) at (2,0) {$a_3$};
            \node (b1) at (0,1.5) {$b_1$};
            \node (b2) at (1,1.5) {$b_2$};
            \node (b3) at (2,1.5) {$b_3$};
            \draw
            (a1) -- (b1)
            (a1) -- (b2)
            (a2) -- (b1)
            (a3) -- (b2)
            (a3) -- (b3);

            \draw[green, very thick] (1,0) ellipse (1.25cm and 0.4cm) ;
            \node[green] (A) at (2.3,0.3) {\textbf{$A$}};
            \draw[blue, very thick] (1,1.5) ellipse (1.25cm and 0.4cm) ;
            \node[blue] (B) at (2.3,1.2) {\textbf{$B$}};
        \end{scope}
        \begin{scope}[xshift=3cm]
            \node (a1) at (0,1.5) {$a_1$};
            \node (a2) at (1,1.5) {$a_2$};
            \node (a3) at (2,1.5) {$a_3$};
            \node (b1) at (0,0) {$b_1$};
            \node (b2) at (1,0) {$b_2$};
            \node (b3) at (2,0) {$b_3$};
            \draw
            (a1) -- (b1)
            (a1) -- (b2)
            (a2) -- (b1)
            (a3) -- (b2)
            (a3) -- (b3);

            \draw[blue, very thick] (1,0) ellipse (1.25cm and 0.4cm) ;
            \node[blue] (A) at (2.3,0.3) {\textbf{$B$}};
            \draw[green, very thick] (1,1.5) ellipse (1.25cm and 0.4cm) ;
            \node[green] (B) at (2.3,1.2) {\textbf{$A$}};
        \end{scope}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Zwei Posets, deren Vergleichbarkeitsgraph derselbe bipartite Graph ist}
    \label{fig:comparability_verschieden}
\end{figure}
%Unser Ziel ist, die \textit{Order Dimension eines bibartiten Gra\-phen} als Order Dimension eines Posets zu definieren, zu dem dieser Graph der Vergleichbarkeitsgraph ist. Damit dies wohldefiniert ist, müssen für einen beliebigen bipartiten Gra\-phen $G$ zwei Eigenschaften gelten:
%\begin{itemize}
%\item $G$ ist ein Vergleichbarkeitsgraph
%\item Für zwei Posets $\mathcal{P}_1$ und $\mathcal{P}_2$ mit $G(\mathcal{P}_1) = G(\mathcal{P}_2) = G$ muss $\dim(\mathcal{P}_1) = \dim(\mathcal{P}_2)$ gelten 
%\end{itemize}
Ein bipartiter Graph $G=(A \cup B, E)$ ist stets ein Vergleichbarkeitsgraph. Ein Poset, zu dem $G$ der Vergleichbarkeitsgraph ist, erhält man, wenn die Elemente von $A$ minimale und die Elemente von $B$ maximale Elemente bilden und $a \rel b$ für $a \in A,~ b\in B$ genau dann gilt, wenn $\{a,b\}\in E$. Da die Rollen von $A$ und $B$ vertauschbar sind, erhält man ein weiteres Poset, zu dem $G$ der Vergleichbarkeitsgraph ist, mit minimalen Elementen $B$ und maximalen Elementen $A$. 

\cref{fig:comparability_verschieden} zeigt diese zwei Posets für den Gra\-phen $G$ mit $A=\{a_1,a_2,a_3\}$, $B=\{b_1,b_2,b_3\}$ und $E=\{(a_1b_1),(a_1b_2),(a_2b_1),(a_3b_2),(a_3b_3)\}$.

\begin{definition*}
    Sei $G=(A\cup B, E)$ ein bipartiter Graph.
    \begin{itemize}
        \item $\Q G$ ist das Poset mit minimalen Elementen $A$ und maximalen Elementen $B$, sodass $G$ der Vergleichbarkeitsgraph von $\Q G$ ist. 
        \item Die \textit{Order Dimension} $\dim(G)$ von $G$ ist definiert durch $\dim(G) := \dim(\mathcal Q_G)$.
    \end{itemize} 
    \label{def:dim_graph}
\end{definition*}

W. Trotter et al. haben in ihrer Arbeit \cite{TrotterDimensionComparability} gezeigt, dass für zwei Posets $\mathcal P_1$ und $\mathcal P_2$, für die $G(\mathcal P_1) = G(\mathcal P_2)$ gilt, auch $\dim(\mathcal P_1) = \dim(\mathcal P_2)$ gilt. Das Poset $\Q G$ in der Definition kann also durch ein beliebiges Poset ersetzt werden, zu dem $G$ der Vergleichbarkeitsgraph ist. 